Задание №1. MPA, SPA, PWA
=========================

-   SPA (Single Page Application)– одностраничное приложение
-   PWA (Progressive Web Application) – прогрессивное веб-приложение
-   MPA (Multi Page Application) – многостраничное приложение

SPA – одностраничное приложение
-------------------------------

     -SPA (Single Page Application) — одностраничное интерактивное приложение, которое не требует перезагрузки основной страницы во время своей работы. В отличие от традиционных веб-приложений, они работают быстрее, так как вся логика приложения реализуется в браузере, а не на сервере.

      преимущества SPA

-   Удобный интерфейс. Пользователю проще ориентироваться на одной
    странице, когда есть только один вариант движения — вниз. Никакие
    дополнительные ссылки не отвлекут его внимание и не позволят
    запутаться внутри программы.
-   Высокая скорость. Во время работы, приложение не обновляет всю
    страницу, а лишь подгружает нужный пользователю контент. Поэтому,
    оно работает гораздо быстрее многостраничных сайтов — запрос на
    сервер делается один раз, после чего информация на странице просто
    дополняется.
-   Кэширование данных. Точно также работает и кэш — достаточного
    обратиться к серверу один раз и он сохранит все данные пользователя.
    Теперь клиент сможет работать в приложении даже в автономном режиме.

 недостатки SPA

-   Недостаточная SEO-оптимизация. У одностраничных приложений всего
    один URL-адрес, который не меняется в процессе работы, в отличие от
    многостраничников. Поэтому разработчик может привязать к ней только
    один поисковый запрос. Такие сайты трудно оптимизировать под
    поисковые системы из-за того, что дополнительно подгруженную
    информацию поисковый бот просто не найдет.
-   Плохая безопасность. Одностраничные приложения больше подвержены
    атаке хакеров, которые крадут данные пользователей, с помощью
    межсайтовых сценариев. Они внедряют их со стороны клиента и легко
    могут получить конфиденциальную информацию.

 где используются

-   Подойдет для создания социальных сетей, различных динамических
    платформ, на которых небольшой объем информации и нет большой
    потребности в SEO-ключах.

PWA – прогрессивное веб-приложение
----------------------------------

    -PWA (Progressive Web Application) — прогрессивное веб-приложение. Разрабатывается с помощью специальных технологий и способно работать без подключения к интернету. Такие приложения доступны на всех устройствах и адаптируются под — любую ширину экрана телефона или компьютера. Их можно устанавливать на главный экран своего смартфона, отправлять уведомления и пользоваться им, как полноценным приложением.

      преимущества PWA

    - Быстрая разработка. Разработка PWA занимает меньше времени, чем создание нативных приложений, поэтому является более доступной.

-   Необязательная установка. Приложением можно пользоваться напрямую
    через браузер, не скачивая его из магазина приложений. Это значит,
    что при разработке, не нужно будет учитывать их правила и подгонять
    программу под стандарт.
-   Множество устройств. PWA доступен в браузере на компьютерах,
    телефонах и планшетах, что значительно повышает удобство работы для
    пользователя.
-   Автономный режим. Пользователям не нужно каждый раз загружать
    полностью все приложение — оно частично может работать в автономном
    режиме.

<!-- -->

     недостатки PWA

-   Низкая производительность. PWA уступает своей производительностью
    нативным приложениям.
-   Нет доступа к магазинам приложений. Прежде чем добавить значок
    приложения на экран своего телефона, пользователь должен сначала
    обязательно посетить этот веб-сайт.

 где используются

-   Подходит сетевым крупным компаниям для того, чтобы контролировать
    систему работы, повышать уровень лояльности клиентов и работать на
    узнаваемость бренда; сервисам по предоставлению услуг; бизнесу для
    создания онлайн-курсов.

MPA – многостраничное приложение
--------------------------------

    - MPA (Multi Page Application) — многостраничное веб-приложение. Оно позволяет пользователю переходить между отдельными страницами при совершении запроса. У таких ресурсов, как правило, более сложный интерфейс и большое количество дополнительных ссылок. При каждом новом запросе, например, при оплате продукта, у пользователя откроется новая страница.

 преимущества MPA

-   Отличное SEO. В отличие от SPA, у MPA каждая страница имеет свой
    URL-адрес, что дает возможность отлично контролировать SEO-запросы
    пользователей — на каждую из них, разработчик может добавить свой
    уникальный ключ и метатеги.
-   Неограниченная масштабируемость. MPA не ограничивает вас по
    количеству создания страниц и информации, которую нужно на ней
    разместить. В отличие от SPA, тут можно использовать множество
    функций на одной странице. Поэтому, если задача — больше
    возможностей для клиента, выбирайте MPA.

 недостатки MPA

-   Низкая скорость. При каждом взаимодействии с приложением, сервер
    перезагружает и обновляет все ресурсы — HTML, CSS, скрипты и все
    данные страницы. Поэтому скорость ожидания ответа на запрос,
    увеличивается, что негативно может повлиять на производительность
    приложения.
-   Более сложная разработка. При создании такого приложения, требуется
    полноценная разработка серверной и фронтальной части программы и
    использование фреймворков для внешнего и внутреннего интерфейса. Все
    это занимает гораздо больше времени, в сравнении с созданием SPA.

 где используются

-   Отлично подойдет крупным компаниям, которые предлагают широкий
    спектр услуг или товаров, интернет-магазинам, каталогам и торговым
    площадкам.

Три примера каждого приложения
==============================

 SPA

- Gmail https://www.gmail.com

     - Бесплатная почтовая служба от компании Google. Предоставляет доступ к почтовым ящикам через веб-интерфейс и по протоколам POP3, SMTP и IMAP, а также в приложении Gmail на Android.

- Google Maps https://www.google.cat/maps

     - Набор приложений, построенных на основе бесплатного картографического сервиса и технологии, предоставляемых компанией Google. Созданы в 2005 году. Сервис представляет собой карту и спутниковые снимки планеты Земля

- Netflix netflix.com — официальный сайт Netflix

     - Американская развлекательная компания, а также стриминговый сервис фильмов и сериалов. Основана 29 августа 1997 года Ридом Хастингсом и Марком Рэндольфом. Штаб-квартира находится в Лос-Гатосе, Калифорния.

 PWA

- Starbucks

     - Американская компания по продаже кофе и одноимённая сеть кофеен. Основана в Сиэтле в 1971 году. На сентябрь 2020 года сеть Starbucks объединяла свыше 32 тысяч торговых точек в 75 странах мира. 

- Soundslice https://www.soundslice.com

     - Звуковой срез- это передовое программное обеспечение для музыкального образования в Интернете, которое революционизирует то, как музыканты изучают и практикуют музыку. Компания использует PWA для создания и обучения лучшей музыке

- Игра-головоломка 2048 https://2048game.com

     - Игра-головоломка 2048 была первоначально выпущена как бесплатное приложение для Android и iOS в 2014 году. Официальная версия PWA доступна на 2048game.com, поэтому игроки могут получить мгновенный доступ из любого веб-браузера.

 MPA

- Амазон https://www.amazon.com/

     - Американская компания, крупнейшая в мире на рынках платформ электронной коммерции и публично-облачных вычислений по выручке и рыночной капитализации. Штаб-квартира - в Сиэтле.

- Линкедин https://www.linkedin.com

     - Американская социальная сеть для поиска и установления деловых контактов. В LinkedIn зарегистрировано 750 млн пользователей представляющих 150 отраслей бизнеса из 200 стран. Сайт доступен на 25 языках

- Википедия https://ru.wikipedia.org

     - Общедоступная многоязычная универсальная интернет-энциклопедия со свободным контентом, реализованная на принципах вики. Владелец сайта - американская некоммерческая организация «Фонд Викимедиа», имеющая 37 региональных представительств

 Зачем вообще нужны PWA? Почему нельзя ограничиться SPA или MPA?

     - PWA дают пользователю новые удобные возможности посредством прогрессивных улучшений приложений.

     - Если говорить о скорости, то PWA, на всех этапах взаимодействия с ними пользователя, работают быстро. Они быстро устанавливаются, быстро запускаются, быстро работают. Так как PWA позволяют кэшировать данные, повторный запуск таких приложений происходит очень быстро, даже без обращения к сетевым ресурсам.
     - Интегрированность PWA в среду устройства выражается в том, что такие приложения ведут себя как обычные приложения. Значок для их запуска находится на главном экране, они умеют работать с push-уведомлениями, они могут пользоваться теми же функциями устройства, что и обычные приложения. В результате, работая с прогрессивными веб-приложениями, пользователь не чувствует, что покидает привычную среду.
     - Надёжность интегрированных веб-приложений базируется на том факте, что они могут нормально работать и без подключения к сети, за счёт возможностей по кэшированию данных средствами сервис-воркеров.
     - Возможности PWA по вовлечению пользователя в работу с ними основаны на том, что они могут отправлять пользователям уведомления. Это позволяет держать пользователя в курсе интересных ему событий, связанных с приложением, и привлекает его к работе с этим приложением. 

При выборе типа веб-приложения нужно ориентироваться на то, зачем именно
вы его создаете. Многостраничный сайт подойдет интернет-магазину с
большим количеством товаров и услуг, а если у вас, к примеру,
инфобизнес, где можно изложить всю информацию в рамках сжатого
веб-пространства — подойдет одностраничный сайт.

 Какие технологии используются для реализации PWA?

     Прогрессивные веб-приложения (PWA, Progressive Web Application) — это приложения, созданные с использованием не классических языков программирования, а веб-технологий:

    - HTML (языка разметки веб-страниц в браузере)
    - service worker - Это проксирующий слой между фронтэндом и бэкэндом, находящийся в браузере. Все запросы браузера идут через него. Данное разделение на два независимых слоя позволило сделать переход обычного веб сайта в PWA максимально простым.
    - CSS (языка описания внешнего вида этих страниц)

-   application manifest- Манифест приложения (также известный как
    манифест параллельного приложения или манифест слияния) — это
    XML-файл, описывающий и идентифицирующий общие и частные
    параллельные сборки, к которым приложение должно привязываться во
    время выполнения.
    -   JavaScript (языка для создания динамического контента в вебе —
        грубо говоря, всего, что сложнее статических текста и картинок).
-   оффлайн-кэширование - большим недостатком некоторых приложений
    является невозможность работы в отсутствие Интернета.эту проблему и
    разрешает оффлайн-хранилище HTML5. Этот недостаток устраняется с
    помощью хранения файлов в кэше, и когда пользователь работает в
    оффлайн-режиме, браузер всё ещё имеет доступ к необходимым файлам.
-   web push- это оповещения, которые всплывают в окне браузера
    пользователя. Они позволяют привлечь больше клиентов, повысить
    конверсии и продажи для онлайн-бизнеса.
-   HTTPS - Расширение протокола HTTP для поддержки шифрования в целях
    повышения безопасности. Данные в протоколе HTTPS передаются поверх
    криптографических протоколов TLS

 Как можно понять (и можно ли), что перед нами PWA, а не другие виды
приложений?

     - Скорость. PWA всегда загружаются быстро. С момента, когда пользователь загружает приложения до момента, когда он начал работать с ним, всё происходит невероятно быстро. Также быстро можно запустить приложение повторно без подключения к сети.
     - Надежность. Благодаря технологии Service Workers, можно полностью загрузить изображение на экране пользователя, даже если отключился интернет.
     - Интеграция. С PWA всё загружается плавно и бесшовно. Это из-за того, что приложение находится на устройстве пользователя, оно способно отправлять push-уведомления и имеет доступ к функциям устройства как нативные приложения.
     - Интерактивность. Раз мы можем посылать уведомления пользователю, то мы можем повысить его заинтересованность и вовлекать в работу с приложением

 Чем отличается между собой тестирование SPA и MPA?

       - загрузка страницы:
        - в SPA нужно загрузить одну страницу, а в MPA - больше одной
       - навигация:
        - тестирование SPA должно проверить как приложение работает в разных браузерах, как проложение адаптируется к разным экранам и устройствам, а также как работают push-уведомления. С другой стороны , тестирование МРА должно проверить как работает приложение при навигации между страницами, работу форм и функций поиска на каждой странице
       - производительность:
        - в SPA происходит передача большого колличества данных между клиентом и сервером, а также манипуляции с DOM элементами, что может затруднить проверку производительности
       - кэширование:
        - в МРА кэширование обычно проще чем в SPA , поскольку МРА часто используются для статических сайтов.

 Как тестировать PWA?

        Безопасность:
            - безопасность является одной из основных проблем в прогрессивном веб-приложении, поэтому необходимо убедиться, что веб-приложение обслуживается по HTTPS.
            - Как проверить? Можно использовать Lighthouse от Google Developers, jitbit, seositecheckup, digicert, ssl shopper, ssl labs и т.д., чтобы проверить, обслуживается ли сайт по HTTPS или нет. 

        Отзывчивость:
            -  Убедитесь, что веб-приложение демонстрирует отзывчивое поведение на всех мобильных и настольных устройствах.
            - Как проверить? Можно использовать функцию отзывчивости LambdaTest для проверки отзывчивости вашего веб-приложения.

        Автономная загрузка:
                    -  Все веб-страницы или хотя бы некоторые из них должны работать, даже когда  приложение находится в автономном режиме. Необходимо убедиться, что веб-приложение отвечает сообщением 200, когда оно находится в автономном режиме.
            - Как проверить? Поскольку Google активно продвигает экосистему PWA, у них есть одни из лучших инструментов для тестирования PWA-приложений. Например, Lighthouse. Альтернативой является Wiremock.

        Кросс-браузерная совместимость:
            - протестировать веб-приложение на кросс-браузерную совместимость, чтобы убедиться, что веб-приложение обеспечивает удобство работы во всех браузерах.
            - Как протестировать? Можно использовать LambdaTest для тестирования кросс-браузерной совместимости. 

        Метаданные для ‘Add to Homescreen:
            -  необходимо проверить, предоставляет ли веб-приложение метаданные для ‘Add to Homescreen’.
            - Как проверить? Использовать Lighthouse для проверки метаданных для ‘Add to Homescreen’.

        Переходы между страницами :
                    - переходы между страницами должны быть плавными и не должны вызывать ощущения, что они блокируют сеть: Переходы являются ключевым фактором для восприятия производительности, поэтому они не должны быть плавными при перемещении, даже при медленном интернет-соединении.
            - Как проверить? Это следует делать вручную в медленной сети. Когда вы нажимаете на любую кнопку или ссылку, она должна немедленно реагировать либо немедленным переходом на экран гнезда и в ожидании показывать экран загрузки, либо индикатором загрузки, пока приложение не дождется ответа.

        URL:
            - каждая страница  веб-приложения должна иметь URL, и все URL должны быть уникальными.
            - Как проверить? Проверьте, что на каждую страницу можно перейти по URL, и он должен быть уникальным, чтобы им можно было поделиться в социальных сетях или на других платформах. URL также можно открывать непосредственно в новых браузерах.

        Push-уведомления:
            - если push-уведомления применимы для вашего веб-приложения, они не должны быть слишком агрессивными.
            - Как протестировать? Протестируйте поток отказа от push-уведомлений. Должна быть четкая инструкция, указывающая, для чего сайт хочет получить разрешение и почему пользователь должен включить push-уведомления.
